
%O capítulo de conclusões é um dos mais importantes do relatório, devendo ser apresentado um resumo dos resultados do trabalho efetivamente desenvolvido. As conclusões devem basear-se nos resultados realmente obtidos. Devem enquadrar-se os resultados obtidos com os objetivos enunciados e procurar extrair conclusões mais gerais, eventualmente sugeridas pelos resultados. Podem acompanhar as conclusões incluindo recomendações apropriadas resultantes do trabalho, nomeadamente sugerindo e justificando eventuais extensões e modificações futuras.

Neste capítulo é apresentada uma conclusão final sobre o trabalho desenvolvido. 

Primeiramente são confrontados os objetivos iniciais com os objetivos concretizados.

Após isso, é feita uma descrição das limitações identificadas no trabalho realizado, juntamente com o trabalho futuro a ser realizado.

Para finalizar, é feita uma apreciação pessoal final sobre o trabalho desenvolvido.

\section{Objetivos concretizados}
%Nesta secção devem ser repetidos os objetivos apresentados no capítulo de introdução e para cada um deles deve ser descrito o seu grau de realização. Recomenda-se o uso de uma lista ou tabela, dado que facilita a leitura e compreensão.

Os objetivos delineados na secção \ref{Objetivos} foram: %TODO referenciar a introduçao

\begin{itemize}
	\item Implementação/atualização de funcionalidades que melhorassem a qualidade do serviço disponibilizado aos \textit{Providers}, no que toca à gestão das suas \textit{Proposals} e no desenvolvimento e inclusão do conceito de \textit{Educational Partner} nas mesmas;
	
	\item Ajuste de funcionalidades já existentes para adaptação da plataforma de maneira a ser usada pela Unidade Curricular PESTI;
	
	\item \textit{Refactoring} geral do código já existente, de maneira a aumentar a manutenibilidade da plataforma e reduzir o tempo necessário para um estagiário se adaptar à mesma.
\end{itemize}

Os objetivos citados acima forma cumpridos na íntegra, através de:

\begin{itemize}
	\item Desenvolvimento do conceito de \textit{Educational Partner}, que foi associado ao conceito de \textit{Institution} e \textit{Provider} (através do conceito de PLC);
	
	\item Inclusão do conceito \textit{Educational Partner} nas \textit{Proposals}, permitindo a um \textit{Provider} limitar a visibilidade de uma dada \textit{Proposal} a \textit{Students} que estejam associados a um conjunto de EP's;
	
	\item Criação do conceito de clonagem de \textit{Proposals};
	
	\item Criação de um sistema de avaliação de Institutions por parte dos \textit{Educational Partners};
	
	\item Refinamento da funcionalidade de pesquisa de \textit{Proposals} para \textit{Students}, que agora vêem os resultados das mesmas filtrados consoante as avaliações das \textit{Institutions} de onde original as \textit{Proposals};
	
	\item Redução significativa da duplicação de código;
	
	\item Maior organização do código no projeto, através da criação de mais \textit{Controllers} e manutenção dos já existentese a através da criação de diversos \textit{Services};
\end{itemize}

Além dos objetivos inicialmente delineados, foram ainda cumpridos dois objetivos adicionais:

\begin{itemize}
	\item Implementação de uma funcionalidade de manutenção da base de dados por parte do \textit{Admin};
	
	\item \textit{Design} de uma possível API para registo na plataforma através de serviços externos.
\end{itemize}

\section{Limitações e trabalho futuro}
%Nesta secção devem ser identificadas as limitações do trabalho realizado, fazendo uma análise autocrítica do trabalho realizado, bem como extrapolar eventuais direções de desenvolvimento futuro.

A partir do trabalho desenvolvido, é possível detetar 5 fatores que podem representar limitações futuras, que assumem a forma de:

\begin{itemize}
	\item O processo de refactoring e manutenção não foi terminado, embora seja assumidamente um processo contínuo que não termina com o fim da implementação de funcionalidades, destaca-se:
	
	\begin{itemize}
		\item O código já existente da funcionalidade de pesquisa de \textit{Proposals} precisa de revisão na íntegra, uma vez que se encontra extremamente limitado e vulnerável a potenciais erros;
		
		\item A existência de, em algumas funcionalidades, acessos redundantes ou desnecessários à base de dados;
		
		\item A existência de algumas \textit{Entities} desnecessárias no contexto do domínio. Diretamente associado a este facto está a existência de tabelas desnecessárias na base de dados;
		
		\item A existência de muitas entradas inválidas na base de dados e de colunas inutilizadas, provenientes de trabalho passado não terminado;
		
		\item O repositório do projeto estar repleto de ficheiros e pastas desnecessários.
	\end{itemize}

	\item A ausência de testes unitários e de integração;

	\item A \textit{framework} não está a ser utilizada no seu máximo potencial - alguns \textit{bundles} utilizados disponibilizam funcionalidades que facilitam a implementação de \textit{Routing} e validação de \textit{Forms} e de atributos de \textit{Entities} que não estão a ser usadas;
	
	\item A utilização de versões desatualizadas das tecnologias, nomeadamente da \textit{framework} em si;
	
	\item O baixo grau de escalabilidade da plataforma, devido à ausência de conceitos como:
	
	\begin{itemize}
		\item Hierarquia, que potenciaria amplamente a implementação de novos conceitos de domínio;
		
		\item \textit{Value Objects} que, embora existam, não estão a ser usados no seu máximo potencial;
		
		\item \textit{Open/Closed Principle}, que é totalmente inexistente no código que vinha de raiz, tendo sido desenvolvido neste estágio.
	\end{itemize}

\end{itemize}

A não resolução de algumas destas limitações recai sobre a falta de um caráter de urgência das mesmas, quando em comparação com outros requisitos. \\

Deste modo, tem-se como trabalho futuro:

\begin{itemize}
	\item A curto prazo:
	
	\begin{itemize}
		\item A remoção de acessos redundantes e desnecessários à base de dados;
		
		\item A remoção de atributos desnecessários das \textit{Entities};
		
		\item A exclusão ou uma nova atribuição de propósito a algumas \textit{Entities} que são, de momento, desnecessárias;
		
		\item Revisão, na íntegra, do sistema de pesquisa de \textit{Proposals};
		
		\item Limpeza da pasta do projeto;
		
		\item Tratamento de entradas inválidas na base de dados;
		
		\item A atualização da versão da \textit{framework} em uso.
	\end{itemize}

	\item A médio-longo prazo:
	
	\begin{itemize}
		\item Continuação do processo de manutenção e \textit{refactoring} do código;
		
		\item Criação de testes unitários e de integração;
		
		\item Adoção de um estilo de programação mais responsável, que permita o desenvolvimento de uma plataforma com maior grau de manutenibilidade.
	\end{itemize}
\end{itemize}


\clearpage

\section{Apreciação final}
%Esta secção deve fornecer uma opinião pessoal sobre o trabalho desenvolvido.

De um modo muito geral, há satisfação para com o trabalho desenvolvido pela equipa e o seu funcionamento como unidade. \\

Houveram alguns obstáculos/imposições à volta das quais tiveram que ser feitas algumas decisões - especial destaque ao estado do código original da plataforma, que requeria uma quantidade de manutenção enorme e dificultou bastante a entrada no projeto e implementação de novas funcionalidades. \\

A equipa ficou também satisfeita com o \textit{feedback} recebido por parte dos coordenadores quanto ao trabalho desenvolvido.
